% Henri Menke, Michael Schmid, Marcel Klett, Jan Schnabel 2013 Universität Stuttgart.
%
% Dieses Werk ist unter einer Creative Commons Lizenz vom Typ
% Namensnennung - Nicht-kommerziell - Weitergabe unter gleichen Bedingungen 3.0 Deutschland
% zugänglich. Um eine Kopie dieser Lizenz einzusehen, konsultieren Sie
% http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/de/ oder wenden Sie sich
% brieflich an Creative Commons, 444 Castro Street, Suite 900, Mountain View,
% California, 94041, USA.

% Vorlesung am 12.06.2013
% TeX: Henri 

\renewcommand{\printfile}{2013-06-12}

\begin{figure}
	\centering
	\begin{pspicture}(-2.5,-0.5)(2.5,2)
		\psaxes[ticks=none,labels=none,arrows=->](0,0)(-2,-0.5)(2,1.5)[{\color{DimGray} $\bm{\varepsilon}_1$}, 0][{\color{DimGray} $\bm{\varepsilon}_2$}, 0]
		\psline[linecolor=MidnightBlue,arrows=->](0,0)(2;30)
		\psline[linecolor=DarkOrange3,arrows=->](0,0)(2;120)
		\psarc(0,0){0.2}{0}{90}\psarc(0,0){0.3}{0}{90}
		\psarc(0,0){0.5}{30}{120}\psarc(0,0){0.6}{30}{120}
		\uput[180](2;120){\color{DarkOrange3} $\mathring{\bm{B}}$}
		\uput[0](2;30){\color{MidnightBlue} $\mathring{\bm{E}}$}
		\pscircle(-1,0.3){4pt}
		\psdot[dotsize=1pt](-1,0.3)
		\uput[180](-1,0.3){\color{DimGray} $\bm{k}$}
	\end{pspicture}	
	\caption{Das magentische Feld steht orthogonal zum elektrischen.}
\end{figure}

\begin{align*}
	\mathring{E}_{1,2} = | \mathring{E}_{1,2} | \mathrm{e}^{\mathrm{i} \alpha_{1,2}}
\end{align*}
%
Für das dynamische elektrische Feld erhalten wir
%
\begin{align*}
	\bm{E}(\bm{r},t)
	= |\mathring{E}_1| \bm{\varepsilon}_1 \cos(\bm{k} \cdot \bm{r} - \omega t + \alpha_1)
	+ |\mathring{E}_2| \bm{\varepsilon}_2 \cos(\bm{k} \cdot \bm{r} - \omega t + \alpha_2)
\end{align*}
%
Wir erhalten mehrere Fälle.
%
\begin{description}
	\item[$\alpha_1 = \alpha_2 = \alpha$:] Linear polarisiterte Welle

	\item[$\alpha_2 = \alpha \pm \pi/2$:] zirkular polarisierte Welle
		\begin{align*}
			\bm{E}(\bm{r},t)
			= |\mathring{E}_1| \bm{\varepsilon}_1 \cos(\bm{k} \cdot \bm{r} - \omega t + \alpha_1)
			\mp |\mathring{E}_2| \bm{\varepsilon}_2 \sin(\bm{k} \cdot \bm{r} - \omega t + \alpha_1)
		\end{align*}
		%
		Falls zusätzlich $|\mathring{E}_1| = |\mathring{E}_2|$ erhalten wir
		%
		\begin{align*}
			\bm{E}(\bm{r},t) = |\mathring{E}_1|
			\begin{pmatrix}
				\cos\varphi \\ \mp \sin\varphi
			\end{pmatrix}
		\end{align*}
		%
		\begin{figure}[htpb]
			\centering
			\begin{pspicture}[Alpha=150,Beta=20](-2.5,-2)(8.5,2)
				\psaxes[ticks=none,labels=none,arrows=->](0,0)(-2,-1.5)(2,1.5)[{\color{DimGray} $\bm{\varepsilon}_1$}, 0][{\color{DimGray} $\bm{\varepsilon}_2$}, 180]
				\pscircle(0,0){1}
				\psline[linecolor=MidnightBlue,arrows=->](0,0)(1;45)
				\psarc[arrows=->](0,0){0.7}{0}{45}
				\uput{0.3}[22.5](0,0){\color{DimGray} $\varphi$}
				\uput[45](1;45){\color{MidnightBlue} $\bm{E}$}
				\psarc[arrows=<-](0,0){1.1}{24}{44}
				\psarc[arrows=->](0,0){1.1}{46}{66}
				\uput[90](1.1;66){\color{DimGray} $+$}
				\uput[0](1.1;24){\color{DimGray} $-$}

				\rput(4,-1){
					\pstThreeDLine[arrows=->](0,-1,0)(0,7,0)
					\pstThreeDNode(0,7,0){k}
					\parametricplotThreeD[
						yPlotpoints=20,linestyle=dotted,dotsep=1pt,arrows=->,algebraic,linecolor=MidnightBlue
					](0,1)(0,12.566){t*sin(u) | 0.5*u | t*cos(u) }
					\parametricplotThreeD[
						xPlotpoints=100,algebraic,linecolor=MidnightBlue
					](0,12.566){sin(t) | 0.5*t | cos(t) }
					\uput[45](k){\color{DimGray} $\varphi$}
				}
			\end{pspicture}
			\caption{Drehung der Polarisationsrichtung um die Ausbreitungsachse.}
		\end{figure}
		%
		$|\bm{E}| = \mathrm{const}$, aber die Richtung von $\bm{E}$ ist nicht konstant.

	\item[$\alpha_2 = \alpha_1 \pm \pi/2$ und $|\mathring{E}_1| \neq |\mathring{E}_2|$:] elliptisch polarisierte Welle
		\begin{align*}
			\bm{E}(\bm{r},t) =
			\begin{pmatrix}
				|\mathring{E}_1| \cos\varphi \\
				\mp |\mathring{E}_2| \sin\varphi
			\end{pmatrix}
		\end{align*}
		%
		\begin{figure}
			\centering
			\begin{pspicture}(-2.5,-2)(2.5,2)
				\psaxes[ticks=none,labels=none,arrows=->](0,0)(-2,-1.5)(2,1.5)[{\color{DimGray} $\bm{\varepsilon}_1$}, -90][{\color{DimGray} $\bm{\varepsilon}_2$}, 180]
				\psellipse(0,-0)(1.5,0.9)
				\psline[linecolor=MidnightBlue,arrows=->](0,0)(! 1.5 45 cos mul 0.9 45 sin mul)
				\psellipticarc(0,0)(0.9,0.5){0}{32}
				\uput{0.4}[16](0,0){\color{DimGray} $\varphi$}
				% Labels
				\uput[-90](0.3,0.7){\color{MidnightBlue} $\bm{E}$}
				\uput[-90](1.5,-1){\color{MidnightBlue} $|\mathring{\bm{E}}_1|$}
					\pcarc[arcangle=20,arrows=<-](1.55,-0.05)(1.5,-1.1)
				\uput[-180](-1.5,0.9){\color{MidnightBlue} $|\mathring{\bm{E}}_2|$}
					\pcarc[arcangle=20,arrows=->](-1.55,0.9)(-0.05,0.95)
			\end{pspicture}
			\caption{Bei elliptisch polarisiertem Licht >>eiert<< die Polarisationsrichtung.}
		\end{figure}
		%
		Der allgemeine Fall ist eine elliptische Polarisation, wie in Abbildung~\ref{fig:2013-06-12-04}
		%
		\begin{figure}[htpb]
			\centering
			\begin{pspicture}[Alpha=150,Beta=20](-2.5,-2)(2.5,2)
				\psaxes[ticks=none,labels=none,arrows=->](0,0)(-2,-1.5)(2,1.5)[{\color{DimGray} $\bm{\varepsilon}_1$}, 0][{\color{DimGray} $\bm{\varepsilon}_2$}, 180]
				\rput{30}(0,0){
					\psline[linestyle=dotted,dotsep=1pt](-2,0)(2,0)
					\psellipse(0,0)(1.5,1)
					\psline[linecolor=MidnightBlue,arrows=->](0,0)(! 1.5 30 cos mul 0.9 30 sin mul)
					\pnode(! 1.5 30 cos mul 0.9 30 sin mul){E}
					\psellipticarcn[arrows=->](0,0)(1.6,1.1){30}{10}
				}
				\rput{120}(0,0){
					\psline[linestyle=dotted,dotsep=1pt](-2,0)(2,0)
					\psellipse(0,0)(1.5,1)
					\psline[linecolor=DarkOrange3,arrows=->](0,0)(! 1.5 30 cos mul 0.9 30 sin mul)
					\pnode(! 1.5 30 cos mul 0.9 30 sin mul){B}
					\psellipticarcn[arrows=->](0,0)(1.6,1.1){30}{10}

				}
				\uput[60](E){\color{MidnightBlue} $\bm{E}$}
				\uput[150](B){\color{DarkOrange3} $\bm{B}$}
			\end{pspicture}
			\caption{Trotz sich ändernder Polarisationsrichtung stehen $\bm{E}$ und $\bm{B}$ stets senkrecht aufeinander. Dabei gilt in dieser Zeichnung $|\bm{E}| = |\bm{B}|$, sowie $\bm{E} \perp \bm{B}$.}
			\label{fig:2013-06-12-04}
		\end{figure}
\end{description}

\begin{notice}[Fazit:]
	Es gibt einfache, zeitabhängige Lösungen der Maxwellschen Gleichungen im Vakuum und diese sind:
	%
	\begin{itemize}
		\item monochromatische
		\item ebene
		\item transversale
		\item elliptisch polarisierte
	\end{itemize}
	%
	Wellen, die sich mit der Phasengeschwindigkeit $c$ ausbreiten.

	Experimentell zeigt sich: $c \approx \SI{3000000}{\km\per\s} = \SI{3e8}{\m\per\s}$, Lichtgeschwindigkeit im Vakuum.

	(d.h.\ Licht ist eine elektromagnetische Welle)
\end{notice}

\paragraph{Energie einer elektromagnetischen Welle}

\begin{align*}
	u &= \frac{1}{8 \pi} \left[ (\Re \bm{E})^2 + (\Re \bm{B})^2 \right] \; , \quad \text{Energiedichte} \; \in \mathbb{R} \\
	\Re \bm{E} &= \frac{1}{2} (\bm{E} + \bm{E}^*)
\end{align*}
%
dabei lauten die betrachteten Wellen
%
\begin{align*}
	\bm{E} = \mathring{\bm{E}} \mathrm{e}^{\mathrm{i} \chi(\bm{r},t)} \\
	\bm{B} = \mathring{\bm{B}} \mathrm{e}^{\mathrm{i} \chi(\bm{r},t)}
\end{align*}
%
mit $\chi = \bm{k} \cdot \bm{r} - \omega t$.
%
\begin{align*}
	(\Re \bm{E})^2 &= \frac{1}{4} \left[ \mathring{\bm{E}}^2 \mathrm{e}^{2 \mathrm{i} \chi} + \mathring{\bm{E}}^{*2} \mathrm{e}^{-2 \mathrm{i} \chi} + 2 \mathring{\bm{E}}^2 \mathring{\bm{E}}^{*2} \right]
\end{align*}
%
Für den zeitlichen Mittelwert erhalten wir
%
\begin{figure}
	\centering
	\begin{pspicture}(-2.2,-1.8)(2.2,1.5)
		\psaxes[ticks=none,labels=none,arrows=->](0,0)(-2,-1.1)(2,1.1)[{\color{DimGray} $t$}, -90][{\color{DimGray} $\Re \mathrm{e}^{2\mathrm{i}\chi}$}, 0]
		\psplot[linecolor=MidnightBlue,plotpoints=200,algebraic]{-1.8}{1.8}{0.5*cos(10*x)}
		\psline[arrows=|<->|](0.314,-0.6)(0.942,-0.6)
		\psline[arrows=<->](-1.5,-1.2)(1.5,-1.2)
		% Labels
		\uput[-90](0.628,-0.6){\color{DimGray} $T/2$}
		\uput[-90](0,-1.2){\color{DimGray} $2\tau$}
	\end{pspicture}
	\caption{Illustration zum zeitlichen Mittelwert. Einige interessante Größen wurden beschriftet.}
\end{figure}
%
\begin{align*}
	\langle u \rangle \coloneq \lim\limits_{\tau \to \infty} \frac{1}{2 \tau} \int_{-\tau}^{\tau} u \, \mathrm{d}t
\end{align*}
%
Da hier $\tau \to \infty$ muss $\tau \gg T$ sein.
%
\begin{align*}
	\frac{1}{2 \tau} \int_{-\tau}^{\tau} \mathrm{e}^{\pm 2 \mathrm{i} \omega t} \, \mathrm{d}t
	= \frac{\sin 2 \omega \tau}{2 \omega \tau} \to 0 \; , \quad \text{für} \; \omega \tau = 2 \pi \frac{\tau}{T} \to \infty
\end{align*}
%
Damit folgt also
%
\begin{align*}
	\boxed{\langle u \rangle = \frac{1}{16 \pi} \left( |\mathring{\bm{E}}|^2 + |\mathring{\bm{B}}|^2 \right) = \frac{1}{8 \pi} |\mathring{\bm{E}}|^2}
\end{align*}
%
Diese Darstellung ist unabhängig von $\bm{r}$ und $t$.

\begin{theorem}[Poyntingvektor]\index{Poyntingvektor}
	\begin{align*}
		\bm{S}
		&= \frac{c}{4 \pi} (\Re \bm{E}) \times (\Re \bm{B}) \\
		&= \frac{c}{4 \pi} (\Re \bm{E}) \times (\hat{\bm{k}} \times \Re \bm{E}) \\
		&= \frac{c}{4 \pi} \left\{ \hat{\bm{k}} \left( (\Re \bm{E}) \cdot (\Re \bm{E}) \right) - (\Re \bm{E}) \cdot \left( (\Re \bm{E}) \cdot \hat{\bm{k}} \right) \right\}\\
		&= \frac{c}{4 \pi} (\Re \bm{E})^2 \hat{\bm{k}}
	\end{align*}
	%
	Wir wissen
	%
	\begin{align*}
		\langle (\Re \bm{E})^2 \rangle = \frac{1}{2} |\mathring{\bm{E}}|^2
	\end{align*}
	%
	Damit erhalten wir
	%
	\begin{align*}
		\boxed{\langle \bm{S} \rangle = \frac{c}{8 \pi} |\mathring{\bm{E}}|^2 \hat{\bm{k}} = \langle u \rangle c \hat{\bm{k}}}
	\end{align*}
\end{theorem}

Damit lässt sich auch von der Impulsdichte des elektromagnetischen Feldes der Mittelwert ermitteln
%
\begin{gather*}
	\bm{p} = \frac{1}{c^2} \bm{S} \\
	\boxed{\langle \bm{p} \rangle = \frac{1}{c^2} \langle \bm{S} \rangle = \frac{\langle u \rangle}{c} \hat{\bm{k}}}
\end{gather*}

\paragraph{Allgemeine Lösung der Wellengleichung}

\begin{align*}
	\left( \nabla^2 - \frac{1}{c^2} \partial_t^2 \right) \psi = \quabla \psi = 0
\end{align*}
%
Aus der Superposition ebener, monochromatischer Wellen, d.h.\ einer Fouriertransformation ergibt sich
%
\begin{align*}
	\psi(\bm{r},t) &= \int \frac{\mathrm{d}k}{(2\pi)^3} \tilde{\psi}(\bm{k},t) \mathrm{e}^{\mathrm{i} \bm{k} \cdot \bm{r}} \\
	\tilde{\psi}(\bm{k},t) &= \int \mathrm{d}^3 r \, \psi(\bm{r},t) \mathrm{e}^{-\mathrm{i} \bm{k} \cdot \bm{r}}
\end{align*}
%
Folglich erhalten wir im Fourierraum
%
\begin{align*}
	\quabla \psi(\bm{r},t) =
	\int \frac{\mathrm{d}k}{(2\pi)^3} \left( - k^2 - \frac{1}{c^2} \partial_t^2 \right) \tilde{\psi}(\bm{k},t) \mathrm{e}^{\mathrm{i} \bm{k} \cdot \bm{r}}
	= 0
\end{align*}
%
Daraus folgt insbesondere, dass der Integrand null sein muss, also
%
\begin{align*}
	\left( - k^2 - \frac{1}{c^2} \partial_t^2 \right) \tilde{\psi}(\bm{k},t) = 0
\end{align*}
%
Es handelt sich nun um eine gewöhnliche Differentialgleichung zweiter Ordnung für $\tilde{\psi}(\bm{k},t)$. Die allgemeine Lösung dieser Gleichung lautet
%
\begin{align*}
	\tilde{\psi}(\bm{k},t) = \frac{1}{2} a(\bm{k}) \mathrm{e}^{-\mathrm{i} \omega t} + \frac{1}{2} b(\bm{k}) \mathrm{e}^{\mathrm{i} \omega t}
\end{align*}
%
mit $\omega = \omega(\bm{k}) = c |\bm{k}|$.

Physikalische Felder:
%
\begin{align*}
	&\psi^*(\bm{r},t) = \psi(\bm{r},t) \\
	\implies& \tilde{\psi}^*(\bm{k},t) = \tilde{\psi}(-\bm{k},t) \\
	\implies& a^*(\bm{k}) \mathrm{e}^{\mathrm{i} \omega t} + b^*(\bm{k}) \mathrm{e}^{-\mathrm{i} \omega t} = a(-\bm{k}) \mathrm{e}^{-\mathrm{i} \omega t} + b(-\bm{k}) \mathrm{e}^{\mathrm{i} \omega t} \\
	\implies& a^*(\bm{k}) = b(-\bm{k}) \; , \quad b^*(\bm{k}) = a(-\bm{k}) \\
	\implies& b(\bm{k}) = a^*(-\bm{k})
\end{align*}
%
Damit erhalten wir
%
\begin{align*}
	\psi(\bm{r},t) = \int \frac{\mathrm{d}k}{(2\pi)^3} \left[ 
		\mathrm{e}^{\mathrm{i} \bm{k} \cdot \bm{r}}  \frac{1}{2} a(\bm{k}) \mathrm{e}^{-\mathrm{i} \omega(k) t}
		+ \mathrm{e}^{\mathrm{i} \bm{k} \cdot \bm{r}} \frac{1}{2} a^*(-\bm{k}) \mathrm{e}^{\mathrm{i} \omega(k) t}
		\right]
\end{align*}
%
Integration nach $\bm{k} \to - \bm{k}$ liefert für den zweiten Term zum Beispiel \[ \xrightarrow{\int} \mathrm{e}^{-\mathrm{i} \bm{k} \cdot \bm{r}} \frac{1}{2} a^*(\bm{k}) \mathrm{e}^{\mathrm{i} \omega(k) t}. \]
%
\begin{align*}
	\boxed{\psi(\bm{r},t) = \Re \int \frac{\mathrm{d}k}{(2\pi)^3} a(\bm{k}) \mathrm{e}^{\mathrm{i}(\bm{k} \cdot \bm{r} - \omega(\bm{k}) t}}
\end{align*}
%
mit $\omega(\bm{k}) = c |\bm{k}|$. Dies ist die Überlagerung ebener Wellen.

Wir können $a(\bm{k}) \in \mathbb{C}$ aus Anfangsbedingungen ableiten:
%
\begin{align*}
	\frac{1}{2} [a(\bm{k}) + a^*(-\bm{k})] &= \int \mathrm{d}^3 r \, \psi(\bm{r},t=0) \mathrm{e}^{-\mathrm{i} \bm{k} \cdot \bm{r}} \\
	-\frac{\mathrm{i}}{2} c |\bm{k}| [a(\bm{k}) - a^*(-\bm{k})] &= \int \mathrm{d}^3 r \, \partial_t \psi(\bm{r},t=0) \mathrm{e}^{-\mathrm{i} \bm{k} \cdot \bm{r}}
\end{align*}
%
Diese beiden Gleichungen liefern $\Re a(\bm{k})$ und $\Im a(\bm{k})$. Eine kurze Herleitung folgt
%
\begin{align*}
	\psi(\bm{r},t=0)
	&= \Re \int \frac{\mathrm{d}k}{(2\pi)^3} a(\bm{k}) \mathrm{e}^{\mathrm{i}\bm{k} \cdot \bm{r}} \\
	&= \frac{1}{2} \int \frac{\mathrm{d}k}{(2\pi)^3} \left[ a(\bm{k}) \mathrm{e}^{\mathrm{i}(\bm{k} \cdot \bm{r}} + a^*(\bm{k}) \mathrm{e}^{-\mathrm{i}\bm{k} \cdot \bm{r}} \right] \\
	&= \int \frac{\mathrm{d}k}{(2\pi)^3} \left[ \frac{1}{2} a(\bm{k}) + \frac{1}{2} a^*(\bm{-k}) \right] \mathrm{e}^{\mathrm{i}\bm{k} \cdot \bm{r}} \\
	\implies \frac{1}{2} [a(\bm{k}) + a^*(-\bm{k})] &= \int \mathrm{d}^3 r \, \psi(\bm{r},t=0) \mathrm{e}^{-\mathrm{i} \bm{k} \cdot \bm{r}}
\end{align*}
\begin{align*}
	\partial_t \psi(\bm{r},t=0)
	&= \Re \int \frac{\mathrm{d}k}{(2\pi)^3} a(-\bm{k}) (-\mathrm{i} \omega) \mathrm{e}^{\mathrm{i}\bm{k} \cdot \bm{r}} \\
	&= \frac{1}{2} \int \frac{\mathrm{d}k}{(2\pi)^3} \left[ a(\bm{k}) (-\mathrm{i} \omega) \mathrm{e}^{\mathrm{i}\bm{k} \cdot \bm{r}} + a^*(\bm{k}) (\mathrm{i} \omega) \mathrm{e}^{\mathrm{i}\bm{k} \cdot \bm{r}} \right] \\
	&= \int \frac{\mathrm{d}k}{(2\pi)^3} \left[ \frac{1}{2} a(\bm{k}) (-\mathrm{i} \omega) + \frac{1}{2} a^*(\bm{-k}) (\mathrm{i} \omega) \right] \mathrm{e}^{\mathrm{i}(\bm{k} \cdot \bm{r}} \\
	&= \int \frac{\mathrm{d}k}{(2\pi)^3} \frac{- \mathrm{i} \omega}{2} [a(\bm{k}) + a^*(-\bm{k})]
\end{align*}

\paragraph{Spezialfälle}

\begin{itemize}
	\item $a(\bm{k}) = a_0 (2 \pi)^3 \delta(\bm{k} - \bm{k}_0)$
		\[ \implies \psi(\bm{r},t) = \Re \left[ a_0 \mathrm{e}^{\mathrm{i} (\bm{k}_0 \cdot \bm{r} - \omega(\bm{k}_0) t)} \right] \]
		Es handelt sich um eine monochromatische, ebene Welle.

	\item Allgemeine ebene Welle (z.B.\ in $x$-Richtung) $a(\bm{k}) = A (k_x) (2 \pi)^2 \delta(k_y) \delta(k_z)$
		\begin{align*}
			\implies \psi(\bm{r},t)
			&= \Re \int_{-\infty}^{\infty} \frac{\mathrm{d}k}{(2\pi)} A(k) \mathrm{e}^{\mathrm{i}(k x - c |k| t)} \\
			&= \Re \int_{0}^{\infty} \frac{\mathrm{d}k}{2\pi} A(k) \mathrm{e}^{\mathrm{i} k (x - c t)} + \Re \int_{-\infty}^{0} \frac{\mathrm{d}k}{2\pi} A(k) \mathrm{e}^{\mathrm{i} k (x + c t)} \\
			&= f(x-ct) + g(x+ct)
		\end{align*}
		%
		Hierbei sind $f$ und $g$ beliebige Funktionen ihrer Argumente.
		%
		\begin{figure}
			\centering
			\begin{pspicture}[Alpha=150,Beta=20](-0.5,-0.5)(4,1.7)
				\psaxes[ticks=none,labels=none,arrows=->](0,0)(-0.3,-0.3)(3.5,1.2)[{\color{DimGray} $x$}, 0][{\color{DimGray} $f(x-ct)$}, 0]
				\rput(0.3,0.3){
					\pscurve[linecolor=MidnightBlue](0,0)(0.2,0.2)(0.4,0.1)(0.6,0.5)(0.8,0)
				}
				\rput(2.3,0.3){
					\pscurve[linecolor=MidnightBlue](0,0)(0.2,0.2)(0.4,0.1)(0.6,0.5)(0.8,0)
				}
				\uput[-90](0.55,0){\color{DimGray} $t=0$}
				\uput[-90](2.95,0){\color{DimGray} $t>0$}
				\pcarc[linecolor=DarkOrange3,arrows=->](1.3,0.4)(2.2,0.4)
				\uput[90](1.75,0.4){\color{DarkOrange3} $c$}
			\end{pspicture}
			\caption{Mit der Zeit wird die Funktion $f(x-ct)$ mit der Geschwindigkeit $c$ verschoben. Es handelt sich um eine starre Verschiebung.}
		\end{figure}

	\item In beliebige Richtung gilt:
		\[ \boxed{\psi(\bm{r},t) = f(\hat{\bm{k}} \cdot \bm{r} - c t) + g(\hat{\bm{k}} \cdot \bm{r} + c t)} \]
		Dabei ist $f$ eine ebene Welle, die Richtung $\bm{k}$ läuft, während $g$ in Richtung $-\bm{k}$ läuft.

		$f = \mathrm{const} \implies \hat{\bm{k}} \cdot \bm{r} = c t + \mathrm{const}$ für $t = \mathrm{const}$ eine Ebene mit Normalenvektor $\bm{k}$.
\end{itemize}



